\section{Dispersão de Poluentes}
\subsection{CO}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/DesvioMediaCO}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/PerformanceCO}

As tabelas \ref{table:COmediaerro} e \ref{table:COPerformance} mostram a avaliação de performance do sistema de modelos BRAMS/SPRAY que empregamos na simulação de concentrações de CO deste trabalho, comparando-as com medidas efetuadas em estações da CETESB. A estação Osasco teve poucas medidas no período analisado e está sendo registrada apenas para comparações qualitativas sobre os dados disponíveis.
As discussões a seguir não a incluem. 

As estações de São Caetano, Santo André e Santo Amaro, apresentaram bons números para FAC2 com mais de 50\% das concentrações simuladas dentro de um fator 2. No geral, as simulação para as concentrações de CO nas estações de Taboão da Serra, São Caetano, Santo André, Pinheiros, Pedro II, Ibirapuera, Congonhas, Centro, e Cerqueira César estão dentro do critério já discutido na sessão \ref{sec:Estatistica} ($FAC \leqslant 0,3$).

Para as estações de São Caetano e Santo André, |FB| mostrou-se baixo, não maior do que 0,23, sendo os valores simulados para São Caetano e Santo André foram subestimados em relação aos observados, porém, abaixo dos critérios estabelecidos na sessão \ref{sec:Estatistica}.
O Viés Fracional negativo indica superestimação da simulação em relação aos valores observados. As estações de Cerqueira César, Centro, Pedro II, Ibirapuera, Pinheiros e Santo Amaro, apresentaram um FB > 0,67, ou seja, com a média dos valores simulados sendo maior que o dobro da dos valores simulados. Todas estas estações apresentaram, também uma razão $\frac{\overline{sim}}{\overline{obs}}$ acima de 2, e RMSE acima de 3 $\sigma_{obs}$. Isto pode ser explicado pelo fato destas estações estarem em locais em que o modelo prevê uma emissão de CO maior do que a observada, dada a baixa resolução da fonte utilizada pelo mesmo. A estação de Ibirapuera fica dentro do maior parque da cidade, a estação Pedro II, embora na região central, fica, também dentro de um parque. A estação de Pinheiros fica na borda de um bairro rico, rodeado de mansões, explicando os dados para estação similarmente às outras, embora a s
obre-predição tenha sido menor.


O critério de aceitação para NMSE é $NMSE \leqslant 6$.% no texto você disse que usaria NMSE<1,5. Confira! Precisa das fórmulas para eu poder conferir sua discussão.
%


As estações de Pinheiros, São Caetano e Santo André apresentaram boas correlações com bons níveis de significância.
A estação de Congonhas apresenta fraca correlação negativa, e a hipótese alternativa para esta não é válida (prevaleceu a hipótese nula, pois seu valor-p é maior que o nível de significância $\alpha \leqslant 0,05$ exigido como critério.

A performance da simulação nos parâmetros nas tabelas \ref{table:COmediaerro} e \ref{table:COmediaerro} atenderam aos critérios para validação discutidos na sessão \ref{sec:CriteriosAvaliacao} para a estações Ibirapuera, Pedro II, Pinheiros, Santo Amaro, Santo André, São Caetano e Taboão da Serra. Observou-se que as estações da RMSP um pouco mais distantes do centro de maior emissão da fonte apresentaram resultados melhores para NRMSE e na comparação entre os desvios padrões simulado e observado.


É possível visualizar graficamente nas séries temporais e gráficos de espalhamento das estações o que foi discutido acima para as tabelas \ref{table:COmediaerro}, e \ref{table:COPerformance} a partir das figuras \ref{fig:stCO1} a \ref{fig:stCO7}.

Os gráficos de espalhamento para São Caetano e Santo André apresentam pontos simulados próximos à reta ``1:1'', indicando pouca dispersão e ligeira sobrestimava. A série temporal da simulação é próxima do gráfico para as concentrações observadas.

Observa-se, também, pelos gráficos, correlação entre simulação e observação para as Estações de Ibirapuera, como também como a simulação apresentou uma considerável sobrestimativa (mesmo que estas estações satisfaçam os critérios para NMSE e FAC2, como anteriormente discutido.

\input{figuras/resultados/stCO} % figuras de Séries Temporais

\subsubsection{Transporte de CO nos arredores}
O experimento de medidas simultâneas do aerossol atmosférico em 3 pontos da RMSP e em Cubatão, foi conduzido ao final de agosto porque nesse período do inverno usualmente observa-se os maiores níveis de concentração de poluentes primários. Pretendia-se, portanto, usar a modelagem de dispersão para avaliar possibilidades de transporte de poluentes dentro e entre estas regiões neste período. Houve um considerável transporte de CO da RMSP para a RMBS (Região Metropolitana da Baixada Santista) das 6h às 11h UTC (3h às 8h no horário local)
no dia 26/08/2016, como mostra as figuras \ref{fig:rmsp2baixada-transporteCO} e \ref{fg:TransporteCO}. Em \ref{fg:COsolo}, observa-se o transporte de CO para a RMBS no nível do solo.
Em \ref{fg:COcorte}, é mostrado um perfil vertical do CO descendo a Serra do Mar. Embora haja injeção de CO nos níveis superiores, as altas
concentrações para este poluente ocorrem próximas ao solo. Mesmo que os padrões de qualidade do ar para CO não tenham sido excedidos
($10X10^3\mu g.m^{-3}$ ou 9,0ppm \cite{WHO}), há concentrações de CO, para 1h, relativamente altos e em áreas remotas e com florestas da RMSP e além.
\newpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.49\linewidth]{figuras/resultados/SPselecionadas/Conc26-08-2006-06h.png}
  \includegraphics[width=0.49\linewidth]{figuras/resultados/SPselecionadas/Conc26-08-2006-07h.png}
  \includegraphics[width=0.49\linewidth]{figuras/resultados/SPselecionadas/Conc26-08-2006-08h.png}
  \includegraphics[width=0.49\linewidth]{figuras/resultados/SPselecionadas/Conc26-08-2006-09h.png}
  \caption{Transporte de CO da RMSP à Baixada Santista}
  \label{fig:rmsp2baixada-transporteCO}
\end{figure}


\begin{landscape}
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.50\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{figuras/resultados/SPselecionadas/Conc26-08-2006-09h}
      \caption{Concentrações no nível do solo. \label{fg:COsolo}}
    \end{subfigure}%
    \hspace{0.5cm}
    \begin{subfigure}[b]{0.40\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{figuras/resultados/CO/AVISUimagens/CortesTransversais/InX342.851Y7330.528FimX327.315Y7357.871/M001S001_26082006_1000}
      \caption{Corte vertical na linha de (-24.20836,-46.55355) a (-22.9205,-46.89592) \label{fg:COcorte}}
    \end{subfigure}
    \caption{Transporte de CO da RMSP para a Baixada Santista.}
    \label{fg:TransporteCO}
  \end{figure}

\end{landscape}
%\newpage

\subsection{$MP_{10}$}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/DesvioMediaMP10}
\input{../output/SIMvsOBS/tabelas/PerformanceMP10}

Os resultados da simulação mostram que a melhor correlação da simulação com as medições acontece para a estação de Vila Parisi. Embora seja uma correlação fraca, a aplicação do teste estatístico mostra que a hipótese alternativa pode ser considerada para p < 0,05, ou seja, valores observados e simulados estão correlacionados.
De fato, a maioria das fábricas ficam próximas dessa região, e a estação de monitoramento está  na direção do vento que recebe a carga das fábricas, fazendo com que estas sejam a fonte principal influenciando o local. Ainda, para esta estação, FAC2 > 0,3, NMSE < 6, e FB < 0,67, o que reforça tal afirmação. 
Na comparação com as outras estações, há correlação negativa para a estação de Vale do Mogi, mas com p < 0,05, e para a estação Cubatão Centro, a correlação é quase nula, com a hipótese nula (simulação e dados observados não estão correlacionados) confirmada por muito (p >> 0,05). Ainda nestas estações, embora a maioria dos parâmetros de performance tenham sido ruins (NMSE > 6 para a estação do Vale do Mogi, NRMSE > $300\%$ para todas as estações, e FAC2 < 0,3 para as duas), $\frac{sim}{obs} \approxeq 1$ nas estações Vale do Mogi e Vila Parisi, e 0,5 para a estação Cubatão Centro.

Deste modo, apenas a estação de Vila Parisi foi aprovada nos critérios de análise dos parâmetros estatísticos.

Estes resultados mostram que tanto para a estação em que a simulação se mostrou mais hábil quanto para as demais, o fator que mais prejudicou a performance foi a qualidade de simulação do vento na região, que é influenciada pela topografia, que nesta região é muito complicada, e o modelo não a captou tão bem quanto nas estações da RMSP.

Os gráficos nas figuras \ref{fg:stMP10-1} e \ref{fg:stMP10-2} mostram as Séries Temporais e gráficos de espalhamento para as três estações da CETESB em Cubatão, de modo a ser verificada, visualmente, a performance do modelo.

Nota-se que as Séries Temporais para as concentrações observadas e simuladas aparecem mais correlacionadas na estação de Vila Parisi do que nas demais. O gráfico de espalhamento para esta estação mostra que o FB quase zero se explica mais por cancelamentos entre sub-previsão e sobre-previsão do que por uma maior proximidade da nuvem de pontos simulados com a ``reta 1 para 1''. Ainda assim, é possível verificar com este gráfico a melhor performance apresentada pela simulação no confronto com os dados observados, comparando com as demais estações.
\input{figuras/resultados/stMP10} % figuras de Séries Temporais

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: 




